Exercices
==========

.. exercice::

	On définit les temps suivants :

	-   Le temps de *latence* est le délai entre la création d'un processus et le début de son exécution.
	-   le temps *CPU* est le temps total durant lequel le processeur exécute le processus.
	-   le temps *réel écoulé* est le délai entre la création d'un processus et sa terminaison.

	.. rubric:: Ordonnancement non préemptif
		
	Un ordonnancement non **préemptif** implique qu'un processus élu s'exécute jusqu'à la fin. Les autres processus sont à l'état **prêt**. Les processus sont élus dans l'ordre de leur arrivée. Un processus est caractérisé par sa date de création :math:`t_{0}` et sa durée :math:`d`.

	Soient les processus **PA**, **PB** et **PC** de dates de création respectives 0, 4 et 6 et de durée respectives 6, 12 et 6.

	#.  Représenter par un chronogramme les différents processus actifs sur un temps de :math:`t` de 0 à 24.
	#.	Donner pour chaque processus, son temps de latence, son temps CPU et son temps réel écoulé.

	.. rubric:: Ordonnancement préemptif

	On suppose maintenant un ordonnancement préemptif. La durée ``q`` du quantum est fixée à 2 unités de temps. Parmi l'ensemble des processus prêts, le système choisit celui qui n'a pas été exécuté depuis le plus longtemps.

	On reprend les processus **PA**, **PB** et **PC** de la partie précédente.

	#.  Représenter par un chronogramme les différents processus sur un temps :math:`t` de 0 à 24.
	#.  Donner pour chaque processus, son temps de latence, son temps CPU et son temps réel écoulé.

.. exercice::

	Un programme Python exécuté sur la machine est associé à 2 processus:

	-   Un processus pour le programme python;
	-   Un processus pour l'interpréteur (console) python qui exécute le programme.

	En Python, le module ``os`` dispose de fonctions qui permettent d'obtenir des informations système sur les processus. On s'interesse à 3 de ces fonctions:

	-   La fonction ``getpid()`` qui renvoie le PID du programme Python exécuté;
	-   La fonction ``getppid()`` qui renvoie le PPID du processus parent;
	-   La fonction ``kill(pid,0)`` qui arrête le processus dont le PID est ``pid``.

	.. note::

		Pour disposer des fonctions ci-dessus du module ``os``, il est nécessaire de les importer dans le programme Python avec la commande:

		.. code-block:: python

			from os import getpid, getppid,kill

	#.  Quel est le lien entre les 2 processus créés lors de l'exécution d'un programme Python ?
	#.  Créer avec l'application **thonny** un fichier ``pid.py`` et importer les 3 fonctions du module ``os`` ci-dessus.
	#.	Compléter votre programme avec les 2 instructions suivantes:
	
		.. code::
			
			mon_pid = getpid()
			print("je suis",mon_pid)

		Exécuter ce programme et vérifier le PID dans le gestionnaire des tâches.	
	#.	Compléter le programme précédent pour afficher le PID du processus parent. On utilisera la variable ``parent_pid`` pour stocker le PPID et on modifiera le message de l'affichage en "mon parent est".
	#.	On peut exécuter notre programme Python ``pid.py`` en utilisant une ligne de commande saisie dans la fenêtre de commande ``cmd``.
	
		a.	Exécuter la commande ``python pid.py`` dans la fenêtre de commande et vérifier que le code s'exécute bien.
		b.	Dans le gestionnaire des tâches, vérifier que le fichier ``pid.py`` est associé au programme **python** (idle) et non thonny.
		c.	La commande lance 2 processus associés au programme et à l'interpréteur. Quel est le processus parent de ces 2 processus ? Quel est son PPID ?

			.. hint::
				
				L'exécution du programme ``pid.py`` est très rapide. Pour se donner le temps de voir et noter les PID des processus, il est conseillé de mettre une pause avec la commande Python ``sleep(10)`` du module ``time``.
	#.	Un programme peut être lancé plusieurs fois. Pour cela, on sépare les noms des programmes par le symbole ``&``. La commande à saisir pour lancer 2 fois notre programme est donc ``pid.py & pid.py``.
	
		a.	Ajouter à la fin du code du programme ``pid.py`` une instruction d'affichage "fin de processus".
		b.	Saisir dans la fenêtre de commande une instruction pour exécuter 2 fois le programme ``pid.py``.
	#.	Un processus peut être arrêté alors qu'il est en cours d'exécution. La commande ``kill(pid,0)`` met fin au processus dont on passe le PID en paramètre.
	
		a.	Ajouter un arrêt du processus dont le PID est stocké dans la variable ``mon_pid``.
		b.	Ajouter un arrêt du processus dont le PID est stocké dans la variable ``parent_pid``.
		c.	Ajouter un arrêt du processus dont le PID est le PID de la fenêtre de commande CMD puis lancer le programme depuis cette fenêtre de commande.

.. exercice::

	Un programme qui a besoin d'une ressource (fichier) peut en disposer si cette ressource est disponible. Deux cas peuvent se présenter:

	-	La ressource est disponible et le processus **élu** se poursuit en utilisant cette ressource.
	-	La ressource n'est pas disponible et alors le processus passe à l'état **bloqué**. Lorsque la ressource devient disponible, il passe à l'état **prêt** puis poursuit son exécution en passant à l'état **élu** et dispose de la ressource.

	Un processus accède à une ressource en mettant un **verrou**, empéchant les autres processus d'y accéder.

	En Python, le module ``filelock`` permet d'appliquer un **verrou** sur une ressource.

	On donne le code suivant en Python:

	.. literalinclude:: ../python/verrou.py
		:linenos:

	.. caution::

		La ressource ``test.txt`` doit exister pour que le code soit exécutable ! Si elle manque, ajouter un fichier ``test.txt`` même vide.

	#.	Que signifie l'instruction ``verrou = FileLock("test.txt")`` ?
	#.	Que signifie l'instruction en ligne ``verrou.acquire()`` ?
	#.	Avec le logiciel **Thonny**, recopier ce code dans un fichier Python nommé ``verrou.py`` puis exécuter le. Le code s'exécute-t-il correctement ?

		.. warning::

			Il est possible que le module ``filelock`` ne soit pas installé. Dans ce cas, ajouter le paquet ``filelock`` en passant par "Outils -> Gérer les paquets...", recherche sur ``filelock`` puis installer.

	#.	Exécuter le code dans une fenêtre de commande ``cmd``.

		.. warning::

			Il est possible que le module ``filelock`` ne soit pas installé sur la version Python de la machine. On peut utiliser l'interpréteur Python de Thonny. Pour cela, vous devez ajouter en première ligne de votre programme l'instruction ci-dessous.

			.. code-block:: python

				#! "C:\Program Files (x86)\Thonny\python.exe"
				
	#.	On va exécuter le programme ``verrou.py`` dans 2 fenêtres de commande séparées. 

		a.	Ouvrir 2 fenêtres de commande l'une à côté de l'autre.

			.. figure:: ../img/fenetre_cmd_parallele.png
				:align: center

		b.	Dans une fenêtre de commande, lancer l'exécution du script ``verrou.py``.
		
			.. figure:: ../img/fenetre_cmd_parallele_2.png
				:align: center

		c.	Dans l'autre fenêtre de commande, lancer aussi l'exécution du script ``verrou.py``.

			.. figure:: ../img/fenetre_cmd_parallele_3.png
				:align: center

		d.	Que remarquez-vous ?

	#.	Pour que le script puisse s'exécuter une seconde fois sans erreur, il est nécessaire de rendre disponible la ressource. La fonction ``release()`` libère un **verrou**. 

		a.  Ajouter l'instruction ``verrou.release()`` juste avant la pause du programme puis enregistrer votre code.

			.. figure:: ../img/verrou_py.png
				:align: center

		b.  Relancer les 2 programmes en parallèle et contrôler que le second n'est plus bloqué.

.. exercice::

	On donne les fichiers ``verrou_1.py`` et ``verrou_2.py`` en Python. On lance les programmes en parallèle dans 2 fenêtres d'invite de commandes.

	.. figure:: ../img/interblocage_verrou_py.png
		:align: center

	#.	Que se passe-t-il ? Comment l'expliquer ? Comment résoudre ce problème ?
	#.	La méthode ``release()`` du module ``firelock`` libère les ressources qui ont un verrou.

		.. code-block:: python

			# On verrouille une ressource !
			>>> verrou.acquire()
			# On libère la ressource
			>>> verrou.release()

		Ajouter des instructions dans les fichiers ``verrou_1.py`` et ``verrou_2.py`` de sorte que les programmes se terminent chacun correctement ! On ajoutera des messages pour vérifier le déroulement.

		.. figure:: ../img/interblocage_verrou_release_py.png
			:align: center

	#.	Créer un fichier ``verrou_3.py`` pour réaliser un interblocage entre les trois fichiers utilisant 3 ressources différentes.